學校《基本法》教材套抽走「不受任意逮捕、拘禁、審訊和處罰」內容

教育局更新中學教育課程指引，要求初中教授共51小時《基本法》，並推出「憲法與《基本法》」教材套。教材大部份內容照抄2011年教材「明法達義」，但偏偏在解釋《基本法》賦予公民權利章節中，刪去人權和自由相關的全段文字；教材短片又將中央與特區關係比喻為校長與班主任，指特首等官員須由中央任命。

立法會教育界議員葉建源昨向傳媒揭露教材第四部份「香港居民的基本權利和義務」簡報疑似遭刪減。他指，同屬教局編製的「明法達義」教材2011年初版、2015年修訂版，均有一段解釋《基本法》如何保障公民的人身權利與自由，但新教材套卻整段抽起。

相關段落講解公民受《基本法》第三章保障，享有「沒有法律依據下不受逮捕、拘禁、審訊和處罰的自由」，葉質疑當局抽走的原因，強調向學生介紹公民享有的權利極為重要，「做老師必須非常細心，審視有乜內容係應該教返畀學生」。

此外，新教材又用動畫短片，將中央、特區關係比喻為校長、班主任。

短片由基本法推廣督導委員會委員李浩然擔任旁白，將中央比喻為校長、特區政府比喻為班主任，形容班主任獲校長授權管理班務，然而當班主任遇上「授權以外新情況」，就須交校長決定，校長也擁有「對每個班級的最終管理權」。

葉批評比喻不倫不類，完全不能體現一國兩制及《基本法》。他認為校長及班主任只符合形容中央及內地各省市關係。短片中雖有提及特首由選舉誕生，但動畫形容「哪位老師出任班主任，是由校長決定」，以闡釋特首與主要官員須由中央任命。葉質疑：「如果係咁，仲使乜重啟政改，係咪應該直接邁向委任制？」

葉續批評《基本法》課時過多，對學科學習構成負擔；當局又要求學校利用量表就《基本法》教育作規劃及自我評估，恐造成嚴重壓力。教育局局長吳克儉昨重申《基本法》教育非全新概念，又指課時並非增加，只是調動。

教育局回應查詢稱，在2017年1月舉辦《中學教育課程指引》的諮詢會時，已公布會加強價值教育，包括基本法教育，又指教材內容以學校作類比，旨在透過與接近學生年紀和日常經歷的表達手法，讓學生較容易明白一些複雜、艱深和抽象的內容，強調這種類比的教學手法亦為其他科目在教學上常用，有利學生對某些重點的理解，而不應被當作為描述某課題的全部內容。

局方強調有關「不受任意或非法逮捕」等的內容並無刪改，可在新的教材投影片11中找到，當中詳細列出《基本法》第28條的重點，並指新教材以表列形式，更詳盡介紹香港居民享有的權利和自由。

新 · 「國民教育」

支那狗來來去去都係玩洗腦

大陸法引入, D女屈人偷拍非禮就易好多

一向都係，而家反對聲音比較低嘅情況下，就算而家講出真相，班港豬唔會理。